收回閒置軍營 興建公營房屋

自前任特首梁振英上任以來，政府一直指香港面對土地短缺的問題。林鄭月娥上任以後，更指出社會需要就土地問題來大辯論。最近，政府的土地供應專責小組便估算香港長遠短缺約1,200公頃土地，並提出12項建議，但卻不包括「發展軍事用地」的選項，做法令人質疑。

在土地供應專責小組的第一次會議上，文件中列有「發展軍事用地」的選項，更概要地指出「由於部分軍事用地面積相當大、處於黃金地段並就近主要基建，有提議認為政府應尋求中央人民政府的批准，釋放一些軍事用地作房屋及其他發展。」可是，其後的會議上卻未有跟進，而小組主席黃遠輝表示，政府認為現時19幅軍事用地都沒有閒置，有其用途，無法釋出用地，故小組同意不再探討有關建議，亦不會將其列入公眾諮詢。

但政府的解釋能釋除公眾的疑問嗎？

政府朝令夕改 放棄軍營列入諮詢選項

目前香港有19處軍事用地，佔地2,700公頃，遍佈港九新界，當中市區用地包括九龍塘、何文田槍會山、新界石崗及港島中區添馬艦等，故此社會上一直有聲音要求發展以上地皮，滿足香港的社會需要。2013年，時任發展局局長陳茂波回答立法會質詢時，對於建議將軍營用地建屋，便強調政府「做緊工夫」，其後被記者追問政府是否正考慮改劃軍營用地作住宅用途，則未有否認，並強調在開拓土地資源，會探索所有渠道，不會放棄每個有機會的地方。可是，其後時任保安局局長黎棟國便澄清政府無意發展軍營用地。

香港駐軍人均面積為澳門44倍 較新加坡還多

政府從2013年至今，並沒有向公眾詳細闡釋軍事用地的狀況。根據立法會的資料文件，香港駐軍的人數為8,000至10,000人，即平均每4人佔用1公頃土地，即每人佔用2.9萬平方呎。同為特區的澳門，駐軍人數約為1,000人，軍事用地面積只有約6萬平方米，即平均每人佔用657平方呎。香港駐軍人均佔地是澳門的44倍！即使是需要獨力承擔國防責任的新加坡，其軍事用地為13,300公頃，以軍隊人數48,600人計算，人均佔地2.7萬平方呎，亦較香港略少。香港與深圳僅一河之隔，如果出現任何國防問題，深圳的解放軍均可短時間到達香港，並沒有需要與新加坡一樣的人均佔地的面積。

駐軍體現主權 毋須佔用大片土地

在前途談判期間，曾經出現過中方是否在九七後的駐軍爭議。時任全國人大常委會副委員長及曾任國防部部長耿飆便曾說可能不一定駐軍。雖然鄧小平其後否定其說法，但主要的原因就是駐軍作為中方主權的象徵。如果主要作為主權的象徵，又是否需要這麼多地方？又能否縮減至相若澳門的人佔地規模，只使用60公頃的土地，釋放2,640公頃？退一步來說，只要釋放四成的土地，便可以解決政府所說的土地短缺問題。

釋放280公頃軍事用地 解決公屋輪問題

根據《中華人民共和國香港特別行政區駐軍法》第13條訂明，香港駐軍的軍事用地，經中央人民政府批准不再用於防務目的，無償交由特區政府處理。過往軍事用地作公共用途亦有先例，包括淺水灣萊敦閣軍人宿舍、山頂區柯士甸山大樓、掃桿埔軍人運動場、京士柏英軍醫院、九龍塘聖佐治學校、新蒲崗彩虹軍營及粉嶺皇后山軍營等。

以九龍塘的軍事用地為例，佔地面積9.9公頃，以九龍塘住宅地皮的地積比率一般為5倍，可建樓面建築面積達49.5萬平方米，足以提供1萬個面積五百呎的住宅單位。以現時輪候公屋的28萬個住戶需求來計算，釋放280公頃軍事用地，便能夠大大縮短香港輪候的情況。

總結而言，軍事用地並不能成為土地供應的禁區，政府應積極與內地政府磋商，交還閒置的軍事土地，解決香港的社會問題。

一早就要啦，香港要駐軍來把咩？

真係打仗有高鐵，一個鐘來到啦

哂氣啦，香港政府無權要解放軍交塊地出黎

塊地曬太陽

push

仲有黃竹坑靚地呢

駐深圳得啦

而家咪傾囉 你都戇撚鳩

深圳市中心都有冇咁大咁多駐軍用地

蝗vs蝗

真係打到來一定即刻收皮，留d軍營托

唔交就起樓圍住你個軍營睇你敢唔敢用

其實相信好多軍營用地係閑置，唔係唔敢用，係根本冇用

根據基本法，香港國防外交事務交由中央管理，軍用地屬國防事務，港苦班奴才官員點敢提出丫

九龍塘個到噉大都好似冇人用

咁大個黃金地段真係阻撚住晒